\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\title{Mathe 3 Übungsblatt 5}
\author{Pascal Diller, Timo Rieke}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabe 3}
\subsection*{(i)}
Solange $|-x^2| < 1$ kann man $q = -x^2$ substituieren und die Geometrische Reihe verwenden.
\[f(x) = \frac{1}{1-(-x^2)} = \sum_{k=0}^{\infty}(-x^2)^k\]
\[= \sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k x^{2k} = 1 - x^2 + x^4 - x^6 + \dots\]
Also ist diese alterniernde Reihe die Taylorreihe um $x_0 = 0$ mit $|-x^2|<1$, da sie durch Substitution aus der Geometrischen Reihe hervorgekommen ist.
\subsection*{(ii)}
\[g'(x) = \frac{1}{1+x^2} = f(x)\]
\[\implies g(x) = \int f(t) dt = \int \left( \sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k t^{2k} \right)dt\]
\[= \sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{2k+1} + C\]
Entwicklungspunkt $x_0 = 0$ einsetzen um C zu bestimmen
\[g(0) = \arctan(0) = 0\]
\[0 = \sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{0^{2k+1}}{2k+1} + C \implies C = 0\]
Also ist die Taylorreihe:
\[\sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k\frac{x^{2k+1}}{2k+1} = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^7}{7} + \dots\]

\section*{Aufgabe 4}
Wir untersuchen die Folge $(a_n)_{n\in\mathbb{N}} = (x_n, y_n, z_n)$ komponentenweise auf Konvergenz. \\
\newline
\textbf{1. Komponente ($x_n$)}
\[x_n = \frac{\sqrt[n]{n}+3^n+n^3}{10+n^9+9^n}\]
Da der Term $9^n$ im Nenner am stärksten wächst, erweitern wir den Bruch mit $\frac{1}{9^n}$:
\[x_n = \frac{\frac{\sqrt[n]{n}}{9^n} + (\frac{3}{9})^n + \frac{n^3}{9^n}}{\frac{10}{9^n} + \frac{n^9}{9^n} + 1}\]
Bekanntlich gilt $\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{n} = 1$ und Exponentialfunktionen wachsen schneller als Polynome. Daher gehen alle Zählerterme und die ersten beiden Nennerterme gegen 0.
\[\implies \lim_{n\to\infty} x_n = \frac{0+0+0}{0+0+1} = 0\]
\textbf{2. Komponente ($y_n$)} \\
\newline
Hier liegt der Fall $\infty - \infty$ vor. Wir erweitern mit dem konjugierten Ausdruck:
\[y_n = \sqrt{n^2+n+1}-\sqrt{n^2+1} = \frac{(\sqrt{n^2+n+1}-\sqrt{n^2+1})(\sqrt{n^2+n+1}+\sqrt{n^2+1})}{\sqrt{n^2+n+1}+\sqrt{n^2+1}}\]
\[= \frac{(n^2+n+1) - (n^2+1)}{\sqrt{n^2+n+1}+\sqrt{n^2+1}} = \frac{n}{\sqrt{n^2(1+\frac{1}{n}+\frac{1}{n^2})} + \sqrt{n^2(1+\frac{1}{n^2})}}\]
\[= \frac{n}{n\left(\sqrt{1+\frac{1}{n}+\frac{1}{n^2}} + \sqrt{1+\frac{1}{n^2}}\right)} = \frac{1}{\sqrt{1+\frac{1}{n}+\frac{1}{n^2}} + \sqrt{1+\frac{1}{n^2}}}\]
Für $n \to \infty$ gehen die Terme $\frac{1}{n}, \frac{1}{n^2} \to 0$.
\[\implies \lim_{n\to\infty} y_n = \frac{1}{\sqrt{1}+\sqrt{1}} = \frac{1}{2}\]
\textbf{3. Komponente ($z_n$)} \\
\newline
\[z_n = \frac{1}{3}\log(n^3)-\log(n+2) = \log((n^3)^{1/3}) - \log(n+2)\]
\[= \log(n) - \log(n+2) = \log\left(\frac{n}{n+2}\right)\]
\[= \log\left(\frac{n}{n(1+\frac{2}{n})}\right) = \log\left(\frac{1}{1+\frac{2}{n}}\right)\]
Da der Logarithmus stetig ist und $\frac{2}{n} \to 0$:
\[\lim_{n\to\infty} z_n = \log(1) = 0\]
\newline
$\implies$ Die Folge konvergiert gegen den Vektor:
\[\lim_{n\to\infty} (x_n, y_n, z_n) = \left(0, \frac{1}{2}, 0\right)\]

\end{document}
