\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\title{Übungsblatt 11}
\author{Pascal Diller, Timo Rieke}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Aufgabe 1}
\subsection*{(i)}
\[f(x) = x^{\frac{1}{2}} = e^{\frac{\ln(x)}{x}}\]
\[\text{Sei } g(x) = \frac{\ln(x)}{x}, \text{ dann ist } f(x) = e^{g(x)}\]
\[f'(x) = e^{g(x)} \cdot g'(x)\]
\[g'(x) = \frac{\frac{1}{x} \cdot x - \ln(x) \cdot 1}{x^2} = \frac{1 - \ln(x)}{x^2}\]
\[\text{Da } e^{g(x)} > 0 \text{ gilt:} \]
\[f'(x) = 0 \Leftrightarrow g'(x) = 0 \Leftrightarrow 1 - \ln(x) = 0 \Leftrightarrow \ln(x) = 1 \Leftrightarrow x = e\]
\[\]
Es existiert genau eine kritische Stelle an $x_0 = e$.

\subsection*{(ii)}
Untersuchen des Vorzeichens von $f'$
\[\text{ Für } x \in (0, e): \ln(x) < 1 \implies g'(x) > 0 \implies f'(x) > 0 \to \text{ streng monoton wachsend}\]
\[\text{ Für } x \in (e, \infty): \ln(x) > 1 \implies g'(x) < 0 \implies f'(x) < 0 \to \text{ streng monoton fallend}\]

\section*{Aufgabe 3}
\subsection*{(i)}
Wenn $x \to \pi$, geht der Term $(\pi - x)$ gegen 0. Gleichzeitig geht $\tan(\frac{\pi}{2})$ gegen $\tan(\frac{\pi}{2})$, was gegen unendlich strebt. Also: $0 \cdot \infty$ \\
Da $\tan(\alpha) = \frac{1}{\cot{\alpha}}$:
\[(\pi - x)\tan(\frac{x}{2} = \frac{\pi - x}{\cot(\frac{x}{2})}\]
Bei diesem Bruch streben sowohl nenner, als auch Zaehler gegen 0.
\[\frac{d}{dx}(\pi - x) = -1\]
\[\frac{d}{dx}(\cot(\frac{x}{2})) = -\csc^2(\frac{x}{2}) \cdot \frac{1}{2} = -\frac{1}{2 \sin^2(\frac{x}{2})}\]
\[\lim_{x\to\pi} \frac{-1}{-\frac{1}{2} \csc^2(\frac{x}{2})} = \lim_{x\to\pi} 2 \sin^2(\frac{x}{2})\]
\[\pi\text{ einsetzen: } 2\sin^2(\frac{\pi}{2}) = 2(1)^2 = 2\]
Der Grenzwert ist 2.
\subsection*{(ii)}
Wenn $x \to \infty$ geht, dann geht der Term $\log(1 + \frac{1}{x})$ gegen $\log(1)=0$ \\
Somit erhalten wir die unbestimmte Form $\infty \cdot 0$.
\[x \log \left( 1 + \frac{1}{x} \right) = \frac{\log(1 + \frac{1}{x})}{\frac{1}{x}}, \text{ Wenn } x \to \infty \text{, dann gehen sowohl Nenner als auch Zaehler gegen 0, also } \frac{0}{0}\]
\[\frac{d}{dx}\log(1 + \frac{1}{x}) = \frac{1}{1 + \frac{1}{x}} \cdot (-\frac{1}{x^2}) = -\frac{1}{x(x+1)}\]
\[\frac{d}{dx}(\frac{1}{x}) = - \frac{1}{x^2}\]
\[\lim_{x \to \infty} \frac{- \frac{1}{x(x+1)} }{ -\frac{1}{x^2} } = \lim_{x\to\infty} \frac{x^2}{x(x+1)} = \lim_{x \to \infty} \frac{x^2}{x^2 + x}\]
\[\lim_{x\to\infty} \frac{1}{1 + \frac{1}{x}} = \frac{1}{1+0} = 1\]
Der Grenzwert ist 1.
\subsection*{(iii)}
Wenn $x \to 0$ geht, gehen beide Terme gegen $\infty$, also haben wir die unbestimmte Form $\infty - \infty$.
\[\frac{1}{x \sin x} - \frac{1}{x^2} = \frac{x - \sin x}{x^2 \sin x}\]
Wenn hier $x \to 0$ geht, gehen sowohl Nenner als auch Zaehler gegen 0, also $\frac{0}{0}$
\[\frac{d}{dx}(x - \sin x) = 1 - \cos x\]
\[\frac{d}{dx}(x^2 - \sin x) = 2x \sin x + x^2 \cos x\]
\[\lim_{x \to 0} \frac{ 1 - \cos x }{ 2x \sin x + x^2 \cos x } = \frac{1-1}{0+0} = \frac{0}{0}\]
\[\frac{d}{dx}(1 - \cos x) = \sin x\]
\[\frac{d}{dx}(2x \sin x + x^2 \cos x) = (2 \sin x + 2x \cos x) + (2x \cos x - x^2 \sin x) = 2 \sin x + 4x \cos x - x^2 \sin x\]
\[\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{2 \sin x + 4x \cos x - x^2 \sin x} = \frac{0}{0}\]
\[\frac{d}{dx} (\sin x) = \cos x\]
\[\frac{d}{dx} (2 \sin x + 4x \cos x - x^2 \sin x) = 2 \cos x = (4 \cos x - 4x \sin x) - (2x\sin x + x^2 \cos x) = 6 \cos x - 6x \sin x - x^2 \cos x\]
\[\lim_{x \to 0} \frac{ \cos x }{ 6 \cos x - 6x \sin x - x^2 \cos x } = \frac{\cos(0)}{6 \cos(0) - 0 -0} = \frac{1}{6}\]
Der Grenzwert ist $\frac{1}{6}$
\subsection*{(iv)}
Wenn $x \to 0^-$ geht $x$ gegen 0. Der Term $1 - e^x$ geht gegen $1 - e^0 = 0$. Da $x < 0$, ist $e^x < 1$, also ist $1 - e^x$ eine kleine positive Zahl. Damit geht $\log(1 - e^x)$ gegen $-\infty$, also haben wir $0 \cdot \infty$
\[x log (1 - e^x) = \frac{\log(1-e^x)}{\frac{1}{x}}\]
Wenn $x \to 0^-$, gehen sowohl Nenner als auch Zaehler gegen $-\infty$, also haben wir $\frac{-\infty}{-\infty}$
\[\frac{d}{dx} \log(1 - e^x) = \frac{-e^x}{1 - e^x}\]
\[\frac{d}{dx} \frac{1}{x} = -\frac{1}{x^2}\]
\[\lim_{x \to 0^-} \frac{\frac{-e^x}{1 - e^x}}{-\frac{1}{x^2}} = \frac{x^2 e^x}{1 - e^x} = \frac{0}{0}\]
\[\frac{d}{dx} (x^2 e^x) = 2xe^x = x^2 e^x\]
\[\frac{d}{dx}(1 - e^x) = -e^x\]
\[\lim_{x \to 0^-} = \frac{2xe^x = x^2 e^x}{-e^x} = \frac{2(0)e^0 + (0)^2e^0}{-e^0} = \frac{0}{-1} = 0\]
Der Grenzwert ist 0.

\end{document}
